# Drupal のフィールドの初期設定を半自動化した話
Tom Konda ([@tom_k_en](https://twitter.com/tom_k_en))

----

## Drupal 開発初期のフィールド登録

* まっさらの状態から登録
    * 登録量が多い

* 登録しないといけないもの
    * エンティティのバンドル
        * コンテンツタイプやボキャブラリ
    * フィールドの登録

----

## フィールド登録の問題点

* 登録するための CLI がない
    * Drupal Console 及び Drush にコマンドがない
    * コンテンツタイプやボキャブラリなら可能

必然的にフィールド登録を**ブラウザで行う必要がある**

----

## ブラウザで登録することの問題点

* 手で操作するため時間が掛かる
    * コピーアンドペーストができない
    * 単純作業も多いので数が多いと気が乗らない（個人の感想です）
* 作業を中断する誘惑が多い
    * SNS、動画サイト etc.

往々にして時間が掛かりがち

----

## 考えた解決策

* ブラウザによる登録を活かす
    * Puppeteer でブラウザ操作
    * バンドルの登録も同時に可能
* 設定ファイルで記述
    * json + CSV で記述
        * CSV に追加するバンドルやフィールド記載
    * コピーアンドペースト等が容易

プロトタイプなので全自動は目指さない

----

## JSON 設定ファイルのサンプル

```json
{
  "entity": {
    "node": {
      "add_bundle": "/admin/structure/types/add",
      "field_ui": "/admin/structure/types/manage/{bundle}/fields"
    },
    "user": {
      "add_bundle": "",
      "field_ui": "/admin/config/people/accounts/fields"
    }
  },
  "admin": {
    "user": "ADMIN_USER_NAME",
    "password": "ADMIN_USER_PASS"
  },
  "server": {
    "drupalURL": "https://www.example.com/path/for/drupal"
  }
}
```

----

## バンドル設定CSVの項目と例

| 項目 | 例 |
|:-:|:-:|
| エンティティ  |  node |
|  バンドル名 | new_bundle  |
| ラベル  | 新しいバンドル  |

----

## フィールド設定CSVの項目と例

| 項目 | 例 |
|:-:|:-:|
| エンティティ  | node  |
|  バンドル | page  |
|  フィールド名 |  field_name_test |
| フィールドの型  | string_long  |
|  フィールドのラベル |  テストフィールド |
|  フィールドの項目数 |  n または 1 以上の整数 |
| 必須項目かどうか  | 0 OR 1  |

----

## プログラムのアルゴリズム

1. フィールド登録出来るユーザでログイン
2. 各エンティティのバンドル登録画面に遷移
3. バンドルの設定CSVからバンドルを作成
4. フィールドの設定CSVからフィールドを作成（次で詳述）

----

## フィールド登録のアルゴリズム

1. フィールド登録を行うバンドルのフィールド登録画面に遷移
2. 設定ファイルから登録フィールドの設定取得
3. 2．が既存のフィールドなら 6．へ
4. 新規フィールドのデータ型と名前、マシン名設定
5. 作成したフィールドのストレージ設定を行う
6. バンドルに追加するフィールドの設定を行う
7. 登録するフィールドがなくなるまで繰り返す

----

## プログラムの現時点での制約

* 複雑な項目は対応が制約 OR 不可
    * Entity Reference 系は登録不可
    * 数値リストなどのストレージ設定で設定する項目は入力不可
        * その項目が必須項目だと登録不可

----

## レポジトリ

https://gitlab.com/tom-konda/drupal-add-bundle-and-field-automation

----

## まとめ

* 開発初期のバンドルとフィールド登録の手間削減
    * 設定にかける時間の短縮
    * モチベーション低下を抑える
* テキストベースの設定ファイルで編集が容易
    * 追加で必要なバンドルとフィールド登録にも利用可
